\chapter{两种子晶体准晶生长}\label{elements}

在第四章中我们研究了一个晶体种子在两尺度模型下的生长，现在我们在上一章的基础上增加一个十二转准晶种子。当然，采用不同的起始配置可以获得非常不同的最终状态。在本章我们不仅仅研究温度参数和平均密度对晶体生长的影响，我们还分别改变晶体种子和准晶种子的取向和两种子之间的距离，得到晶体准晶共存相，和一些由界面的晶体。由于本章晶体准晶共存相的启发，在第六章我们将专门研究生成晶体和准晶共存相的产生条件。


\subsection{改变种子距离$d$}

在下文中，将研究晶体生长的距离限制。在距离$d=10σ$ 处，定位两个种子并且改变温度参数$\varepsilon$和平均密度$\bar{\psi}$。根据固定种子大小，可以在长时间限制中观察到四种不同类型的相结构：流体，准晶，六转晶体，层状相。首先，均匀的流体相可以在低平均密度下发生（见图5.1）。由于两个结晶区域的相互作用，两个晶体都熔化，产生流体。

在中间平均密度时，所得相为准晶和晶体，其中密度较低时收敛相为准晶，较高时收敛相为晶体，


 

为了确定参数$\varepsilon$和$\bar{\psi}$，我们固定上述的初值，改变参数$\varepsilon$和$\bar{\psi}$和距离$d$的值得到了下面的图5.1。
\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.4]{5.1.png}%,natwidth=100,natheight=100
\end{array}$
\caption{蓝线左边的生长相为流体，蓝色线和红色线之间的生长相为准晶体，红色和橘色之间的生长相为六转晶体，橘色色线右边的生长相为层状相。}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}
\\
低温度小密度时，生长相为流体；高温度大密度的时，生长相为层状相，低温产生的晶体析出晶粒间距是高温析出压缩型六转晶体如图5.2，压缩六转晶体均无晶界生成，高温时晶界比较容易产生。相比晶体，由图5.1可以看出形成准晶的区域面积小得多。对比图5.1(a)(b)(c)可以看出，两种子间距离越小，层状相和六转晶体相之间的界限越不光滑，且准晶种子对晶体种子的影响越大——压缩六转晶体面积变大。

\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.3]{low.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.4]{hign.png}\\
\end{array}$
\caption{左图为$\varepsilon=0.25, \bar{\psi}=-0.165$生长相,右图为$\varepsilon=1.25, \bar{\psi}=-0.618$生长相,其中$d=30a$。}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}



\subsection{几种特殊的生长相}


我们进行一个六转晶体种子和一个十二转准晶种子的生长，固定种子的大小形状位置不变如下, $\Omega=[0，52a] \times [0,52a]$, $\vec{c}_1=(15.2a,26.1a), r_1=2.68a$, $\vec{c}_2=(67.4a+d,97.1a), r_2=3.68a$, 则 $L=52a, d=30a，24a$， $\Delta t=0.1, h=L/512$,变化$\varepsilon, \bar{\psi} $, 可以得到四种生长相：流体，十二转准晶，六转晶体，条状相


下面介绍几种生长类型，低温度大密度时，旋转晶体种子会得到压缩晶体和条状晶体，若中间相准晶面积足够大就会生成准晶，若中间相准晶面积较小会生成压缩准晶，若中间相准晶面积适中，会生成条状晶体如图5.3。
\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.33]{p1.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.33]{p3.png}
\includegraphics[scale=0.33]{p5.png}\\
\includegraphics[scale=0.33]{p2.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.33]{p4.png}
\includegraphics[scale=0.33]{p6.png}\\
\end{array}$
\caption{图中是$\varepsilon=0.25, \bar{\psi}=-0.28$，两种子之间距离为$30a$,晶体种子旋转6°在迭代步数为num=700，8000的生长相和晶体种子旋转8°，10°在迭代步数为num=700，3000的生长相。}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}
\par
高温度小密度时，旋转晶体种子会得到有缺陷的晶体（有位错和晶界生成），晶体准晶共存相，只有析出晶体面积适中才会形成共存相，过大准晶相就会被晶体通并，太小晶体相就会通并准晶相。在高温时，上述条状晶体和压缩晶体相只是中间相，并不趋于稳定,如图5.4。
\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.25]{y1.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.25]{y2.png}
\includegraphics[scale=0.25]{y3.png}\\
\includegraphics[scale=0.33]{y4.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.33]{y5.png}
\includegraphics[scale=0.33]{y6.png}\\
\includegraphics[scale=0.25]{y7.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.25]{y8.png}
\includegraphics[scale=0.25]{y9.png}\\
\end{array}$
\caption{图中（1）-（3）为$\varepsilon=1.45, \bar{\psi}=-0.69$，两种子之间距离为$24a$,晶体种子不旋转在迭代步数为num=100，200，100000的生长相，图（4）-（6）为$\varepsilon=1.45, \bar{\psi}=-0.7$，两种子之间距离为$16a$,晶体种子旋转24°的在迭代步数为num=600，700，100000的生长相，图（4）-（6）为$\varepsilon=1.45, \bar{\psi}=-0.7$，两种子之间距离为$22a$,晶体种子旋转24°的在迭代步数为num=600，700，100000的生长相。}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}

\par
\subsubsection{旋转晶体种子}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.6]{2.png} %,natwidth=100,natheight=100
\end{array}$
\caption{}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}
如图5.5除了$\varepsilon=0.25, \bar{\psi}=-0.25 $外其他三组当晶体种子旋转2°时，生长相和未旋转时差异很大，且$\varepsilon=0.25, \bar{\psi}=-0.25 $时的生长相关于14°，16°对称。

当$\varepsilon=0.25, \bar{\psi}=-0.27$时，当晶体种子旋转2°时，生长相为晶体和未旋转时生长相准晶完全不同，且除了晶体种子旋转6°、8°、22°、24°之外$\varepsilon=0.25, \bar{\psi}=-0.27$时的生长相关于14°，16°对称。

当$\varepsilon=1.25, \bar{\psi}=-0.525$时，当晶体种子旋转2°时，生长相为层状相和未旋转时生长相晶体完全不同，且除了晶体种子旋转28°之外$\varepsilon=1.25, \bar{\psi}=-0.525$时的生长相关于14°，16°对称。晶体种子旋转14°、28°时生长相相同为晶体。

当$\varepsilon=1.45, \bar{\psi}=-0.688$时当晶体种子旋转2°时，生长相为十二转准晶和六转晶体共存，且除去2°其余生长相关于14°对称，晶体种子旋转0°、14°、28°时生长相相同为准晶，晶体种子旋转12°、16°时生长相为无缺陷晶体，晶体种子旋转26°时生长相为只有位错产生没有晶界，其余角度时生长相为有晶界产生，如图5.6。
\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.4]{5.4_1.png}
   %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.4]{5.4_2.png}

\end{array}$
\caption{图中$\varepsilon=1.45, \bar{\psi}=-0.688$的生长相，左图晶体种子旋转26°，右图晶体种子旋转24°。}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}
\\
\subsubsection{旋转准晶种子}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.4]{5.5.png} %,natwidth=100,natheight=100
\end{array}$
\caption{}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}
如图5.7当准晶旋转晶体不动时，准晶种子旋转2°时，生长相和未旋转时的生长相差异很大。$\varepsilon=0.25, \bar{\psi}=-0.27$，$\varepsilon=0.25, \bar{\psi}=-0.25 $生长相并无对称性。

当$\varepsilon=1.25, \bar{\psi}=-0.525$时除去0°其余生长相关于8°对称。准晶种子旋转2°、4°、6°时生长相为只有点缺陷，准晶种子旋转10°、12°、12°角度时生长相有线缺陷，如图5.8。

当$\varepsilon=1.45, \bar{\psi}=-0.688$时除去0°其余生长相关于8°对称。当$\varepsilon=1.45, \bar{\psi}=-0.688$时准晶种子旋转2°、14°时生长相为只有位错产生没有晶界，其余角度时生长相有晶界产生，如图5.9。
\\
\\
\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.35]{5.6_1.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.25]{5.6_2.png}
\end{array}$
\caption{图中$\varepsilon=1.25, \bar{\psi}=-0.525$的生长相，左图准晶种子旋转2°的生长相产生点缺陷，右图准晶种子旋转14°的生长相产生线缺陷。}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}
\\
\\
\\
\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.3]{5.7_1.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.3]{5.7_2.png}
\end{array}$
\caption{图中$\varepsilon=1.45, \bar{\psi}=-0.688$的生长相，左图准晶种子旋转2°的生长相产生位错，右图准晶种子旋转8°的生长相产生晶界。}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}
\par
我们可以上面的实验知道，当准晶种子旋转时产生的生长相较晶体种子旋转而言更不稳定且无规律可寻；准晶的生成比晶体困难得多，如图5.10，给出一个动态生长过程，可以看到当num=600时，准晶在区域中占主导地位，但num=2000时，区域已经完全被晶体覆盖。
\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.4]{5.8_1.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.4]{5.8_2.png}
\includegraphics[scale=0.4]{5.8_3.png}\\
\includegraphics[scale=0.4]{5.8_4.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.4]{5.8_6.png}
\includegraphics[scale=0.4]{5.8_7.png}\\
\end{array}$
\caption{图中$\varepsilon=1.45, \bar{\psi}=-0.688$的生长相，晶体种子旋转24°的生长过程。}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection{改变种子距离}
固定种子的大小形状和晶体种子位置不变如下, $\Omega=[0，52a] \times [0,52a]$, $\vec{c}_1=(15.2a,26.1a), r_1=2.68a$, $\vec{c}_2=(67.4a+d,97.1a), r_2=3.68a$, 改变两种子之间距离$d$和晶体旋转的角度$\theta$ 可以得到四种生长相：十二转准晶，六转晶体，有缺陷的晶体，晶体准晶共存如下图5.11。
\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.5]{73.png}&
%,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.5]{72.png}\\
\includegraphics[scale=0.5]{71.png}\\
\end{array}$
\caption{横坐标表示距离和$a$的比值，纵坐标表示晶体旋转的角度。}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}
\par
由图5.11，可以看出$\varepsilon=1.45, \bar{\psi}=-0.688$更容易生成晶体，$\varepsilon=1.45, \bar{\psi}=-0.7$更容易生成准晶，且晶体旋转$14°$时更容易产生准晶。当$\varepsilon=1.45, \bar{\psi}=-0.7$时，晶体旋转$1°，2°$时，生长相均为准晶，晶体旋转$14°$时，生长相除了$d=18a$其余均为准晶；晶体旋转$26°$时，生长相除了$d=26a$其余均为晶体。如图5.12，可以看出当晶体旋转$0°,15°,30°$左右时，晶体晶粒的方向和准晶晶粒方向相似。

\par
由图5.11，当$\varepsilon=1.45, \bar{\psi}=-0.688$，$d=8a,\theta=14°,16°;d=14a, \theta=14°;d=24a, \theta=14°;d=30a, \theta=0° ,14°,28°$ 时，生长相为十二转准晶，下面以$d=14a ,\theta=14°$ 生长过程为例，其他类似。如图5.12,$num=90$时，生长相为压缩型六转晶体，$num=200$时，生长相为十二转准晶和分层六转晶体共存，$num=2000$时，生长相已经变为十二转准晶。图5.13以$d=8a,\theta=28°$为例，给出收敛相为完美六转晶体的生长过程；图5.14 以$d=30a,\theta=24°$为例，给出收敛相为有缺陷六转晶体的生长过程；图5.15以$d=30a,\theta=2°$为例，给出收敛相为十二转准晶六转晶体共存的生长过程。由四组图对比可以看到，生长过程中生长相存在压缩型六转晶体的相和最终的收敛相密切的关系。当存在压缩型六转晶体的中间相无缺陷时，收敛相为十二转准晶；当存在压缩型六转晶体的中间相有晶界时，但中心对称时，收敛相为完美六转晶体；当存在压缩型六转晶体的中间相有晶界不对称时，收敛相为有缺陷六转晶体。
\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.3]{e1_1.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.3]{e1_2.png}
\includegraphics[scale=0.3]{e1_3.png}\\
\includegraphics[scale=0.3]{e1_4.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.3]{e1_5.png}
\includegraphics[scale=0.3]{e1_6.png}\\
\includegraphics[scale=0.3]{e1_7.png}\\
\end{array}$
\caption{图中为$\varepsilon=1.45, \bar{\psi}=-0.688$晶体种子旋转14°,距离$d=14a$的生长过程。}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.3]{e2_1.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.3]{e2_4.png}
\includegraphics[scale=0.3]{e2_5.png}\\
\includegraphics[scale=0.3]{e2_6.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.3]{e2_8.png}
\includegraphics[scale=0.3]{e2_10.png}\\
\includegraphics[scale=0.3]{e2_11.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.3]{e2_12.png}
\includegraphics[scale=0.3]{e2_13.png}\\
\end{array}$
\caption{图中为$\varepsilon=1.45, \bar{\psi}=-0.688$晶体种子旋转28°,距离$d=8a$的生长过程。}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.4]{e3_1.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.4]{e3_2.png}
\includegraphics[scale=0.4]{e3_3.png}\\
\includegraphics[scale=0.4]{e3_4.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.4]{e3_5.png}
\includegraphics[scale=0.4]{e3_6.png}\\
\includegraphics[scale=0.4]{e3_7.png}
\includegraphics[scale=0.4]{e3_8.png}\\
\end{array}$
\caption{图中为$\varepsilon=1.45, \bar{\psi}=-0.688$晶体种子旋转24°,距离$d=30a$的生长过程。}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.3]{e4_1.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.3]{e4_2.png}
\includegraphics[scale=0.3]{e4_3.png}\\
\includegraphics[scale=0.3]{e4_4.png} %,natwidth=100,natheight=100
\includegraphics[scale=0.3]{e4_5.png}
\includegraphics[scale=0.3]{e4_6.png}\\
\includegraphics[scale=0.3]{e4_7.png}\\
\end{array}$
\caption{图中为$\varepsilon=1.45, \bar{\psi}=-0.688$晶体种子旋转2°,距离$d=30a$的生长过程。}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}
